# Технические требования к реализации шашек

## Задача

Вашей задачей является написание игры в шашки в консоли, используя язык Java и принципы ООП.  

## Правила игры

Определение шашек из википедии:  
> Ша́шки — логическая настольная игра для двух игроков, заключающаяся в передвижении определённым образом фишек-шашек по клеткам шашечной доски. Во время партии каждому игроку принадлежат шашки одного цвета: чёрного или белого (иногда других цветов, один из которых, считается тёмным, а другой — светлым). Цель игры — взять все шашки соперника или лишить их возможности хода (запереть). Существует несколько вариантов шашек, отличающихся правилами и размерами игрового поля.

**Правила вашего варианта игры в шашки определяется данным техническим заданием**

### Доска

Шашки распологаются на доске размерами 8x8, следующего формата:  

![Доска](board.jpg)  

### Расположение Шашек

Изначальное положение шашек представлено на изображении ниже:  

![Расположение шашек](checkers_start_position.png)

### Правила хода  

+ Партия начинается с хода белых шашек
+ Все шашки, участвующие в партии, выставляются перед началом игры на доску. Далее они передвигаются по полям доски и могут быть сняты с неё в случае боя шашкой противника
+ **Брать шашку, находящуюся под боем, обязательно.**
+ Существует только два вида шашек: простые и дамки. В начале партии все шашки простые. Простая шашка может превратиться в дамку, если она достигнет последнего противоположного горизонтального ряда доски (дамочного поля).
+ Простые шашки ходят только вперёд на следующее поле. Дамки могут ходить и вперёд и назад
+ Дамка ходит по диагонали на любое свободное поле как вперёд, так и назад, но не может перескакивать свои шашки или дамки.
+ Шашки ходят только по клеткам тёмного цвета.
+ Простая шашка бьёт вперёд и назад, дамка ходит и бьёт на любое поле диагонали.
+ Во время боя простая шашка может превратиться в дамку и сразу продолжить бой по правилам дамки.
+ **При наличии нескольких вариантов боя можно выбрать любой из них.**
    + То есть брать вы обязаны, но если у вас есть несколько вариантов взятия, можете выбрать любой
+ Простая шашка, находящаяся рядом с шашкой соперника, за которой имеется свободное поле, переносится через эту шашку на это свободное поле. Если есть возможность продолжить взятие других шашек соперника, то это взятие продолжается, пока бьющая шашка не достигнет положения, из которого бой невозможен. Взятие простой шашкой производится как вперёд, так и назад.

### Правила выигрыша  

Партия считается выигранной в том случае, если:  

+ У противника побиты все шашки
+ У противники все шашки обездвижены (*нет возможности походить*)

### Правила ничьи

Вариантом ничьи в вашем задании следует пренебречь.

### Интерфейс взаимодействия

Перед началом каждого хода в консоль выводится доска.  
Пример вывода доски:  
```
８ |＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|
７ |⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|
６ |＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|
２ |＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|
１ |⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ
```  

Форма вывода доски решается вами самостоятельно, но она должна быть понятной и удобочитаемой.

Для того, чтобы сделать ход, вы должны написать координаты шашки, которой хотите походить и координату, на которую хотите походить. Писать координаты нужно в алгебраической нотации следующим образом:

```text
A3 - B4
```

В ответ на это, система должна обработать входные данные, и, в случае, если ход соответствует правилам, вывести перед игроками доску с измененным состоянием:  

```text
８ |＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|
７ |⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|
６ |＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|⛀|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |＿|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|
２ |＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|
１ |⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ
```  

Так как в данном случае не было произведено удара, то ход переходит черным.  

**В случае совершения невозможного хода, система должна опопвестить об этом и дождаться валидного хода:**

```text

８ |＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|
７ |⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|
６ |＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|
２ |＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|
１ |⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

A3 - C4
Неправильный Ход! Походите заново:
８ |＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|
７ |⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|
６ |＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|
２ |＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|
１ |⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|⛀|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ
```  

В случае съедания шашки, пишутся координаты поля, шашки, которую хотите съесть. 
Например (Ход белых):  

```text

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|＿|＿|⛂|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|⛀|＿|＿|＿|
３ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

E4 - D5

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|⛀|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

Белые выиграли!
```

В случае, когда вы можете ударить более одного раза, вы должны каждый писать удар для каждой вражеской шашки (Ход белых):  

```text

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|⛂|＿|⛂|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|⛀|＿|＿|＿|
３ |＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

E4 - D5

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|⛀|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

C6 - B5

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |⛀|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

A4 - B3

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|⛀|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

Белые выиграли!
```

В случае, когды у вас есть выбор, вы можете выбрать любой из этих вариантов:  

```text

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|
３ |＿|＿|＿|⛀|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

D3 - C4

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|⛀|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|⛂|＿|⛂|＿|
３ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ
```

Или

```text

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|⛂|＿|⛂|＿|⛂|＿|
３ |＿|＿|＿|⛀|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

D3 - E4

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|⛀|＿|＿|
４ |＿|＿|⛂|＿|＿|＿|⛂|＿|
３ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

F5 - G4

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|⛀|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ
```

Шашка может стать дамкой в процессе съедения, и может пользоваться всеми преимуществами положения дамки:

```text

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|⛂|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|⛂|＿|⛂|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|⛀|＿|＿|＿|
３ |＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

E4 - C6

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|⛂|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|⛀|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

C6 - E8

Шашка на E8 становится дамкой!

８ |＿|＿|＿|＿|⛁|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

E8 - A4

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |⛁|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |＿|⛂|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

A4 - D1

８ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
７ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
６ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
５ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
４ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
３ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
２ |＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|＿|
１ |＿|＿|＿|⛁|＿|＿|＿|＿|
    Ａ Ｂ Ｃ Ｄ Ｅ Ｆ Ｇ Ｈ

Белые выиграли!
```

**Ни в коем случае, игра не должна аварийно завершаться**  
Если произошла **любого рода** ошибка, игра должна сообщить об этом в консоль и попросить ввести код заново. *Игра не должна останавливаться в случае ошибки обработки вводимых пользователем значений*.

## Критерии оценивания работы

Работа будет оценена двумя баллами, от 0 до 100.  

1. Оценка за реализацию шашек
      + Основной смысл этой оценки - насколько хорошо играется в шашки в написанной программе. Любое несоблюдение\соблюдение правил игры должно быть отражено в этом балле
1. Оценка за код
      + Основной смысл этой оценки - насколько хорошо написан код. Любое соблюдение\несоблюдение принципов ООП, конвенций Java, субъективного здравого смысла должно быть отражено здесь

*Проходными считать порог в **70** баллов по каждому критерию*

Оба значения являются субъективным отражением взгляда тренера.  
Оценки могут быть оспорены и пересмотрены в случае несогласия ученика и привидения им достаточной аргументации, чтобы убедить тренера.  

Возможность повторной сдачи проекта (исправление ошибок) остается на усмотрение тренера и администрации.
